\documentclass[a0paper,portrait]{tikzposter}

% Theme and customization
\usetheme{Default}
\usecolorstyle{Germany} % You can choose other color styles or define your own

% Additional packages
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs} % Required for \toprule, \midrule, \bottomrule

% Custom colors
\definecolor{blueDark}{RGB}{0,51,102}
\definecolor{blueLight}{RGB}{102,153,204}
\definecolor{redAlert}{RGB}{204,0,0}
\definecolor{grayText}{RGB}{80,80,80}

\title{Enhancing DialogueGCN for Conversational Emotion Recognition}
\author{Hamady GACKOU, Omar NAMOUS (Univ. Paris Cité)\\Advisor: Séverine AFFELT}
\institute{}

\begin{document}

\maketitle

% --- Column 1 ---
\block{1. Problématique}{
\begin{itemize}
  \item 48\% d'erreurs sur les \textcolor{redAlert}{énoncés courts} (<3 mots)
  \item Fenêtres contextuelles \textcolor{redAlert}{figées} dans DialogueGCN original
  \item Limites \textcolor{redAlert}{unimodales} (texte seul)
\end{itemize}

\vspace{0.5em}
\textbf{Équation clé} :
\[ f_\theta: (u_i, C_{\setminus i}, \mathcal{S}) \rightarrow y_i \in Y \]
}

\block{2. Innovations}{
\begin{multicols}{2}
\textcolor{blueDark}{\textbf{ATA}} \\ Adaptive Temporal Attention \\ \small
\[ \alpha_t = \sigma\left(\frac{QK^T}{\sqrt{d_k}} + M\right) \]

\columnbreak

\textcolor{blueDark}{\textbf{HCR}} \\ Hierarchical Context Reinforcement \\ \small
\[ h_i^{\text{final}} = \text{LayerNorm}(h_i^{\text{local}} + \sum_{k=1}^L \gamma_k h_i^{\text{global},k}) \]
\end{multicols}
}

% --- Column 2 ---
\block{3. Résultats Expérimentaux}{
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
Module & F1 (\( \Delta \)) & Temps (ms) \\
\midrule
Baseline & \( 61.7 \) & \( 12 \) \\
+ ATA & \( 63.5 \) (\(+1.8\)) & \( 14 \) \\
+ HCR & \( 64.8 \) (\(+3.1\)) & \( 16 \) \\
+ DMF & \textbf{\( 66.3 \)} (\(+4.6\)) & \( 18 \) \\
\bottomrule
\end{tabular}
}

\block{4. Analyse}{
\begin{itemize}
  \item Gain maximal sur \textcolor{redAlert}{énoncés courts} (+9.2\% UAR)
  \item Complexité maîtrisée (+23\% FLOPs vs COSMIC)
  \item Sensibilité aux \textcolor{redAlert}{émotions proches} (joy/excitement)
\end{itemize}
}

% --- Column 3 ---
\block{5. Applications}{
\begin{itemize}
  \item Diagnostic psychiatrique assisté
  \item Tutoriels adaptatifs
  \item Robots sociaux émotionnels
\end{itemize}

\vspace{10pt} % Correct

\textcolor{blueDark}{\textbf{Avantages clés}} :
\begin{itemize}
  \item Robustesse inter-langues (testé FR/EN/ZH)
  \item Latence réduite (<20ms/énoncé)
\end{itemize}
}

\block{6. Références}{
\small
\begin{multicols}{2}
[1] Ghosal et al. (2019). \textit{DialogueGCN}. ACL \newline
[2] Poria et al. (2019). \textit{MELD Dataset}. ACL \newline
[3] Zhang (2023). \textit{ERC Survey}. IEEE TAC \newline
[4] Busso (2008). \textit{IEMOCAP}. IEEE \\
[5] Zadeh (2018). \textit{Multimodal Fusion}. ACL
\end{multicols}
}

\block{7. Perspectives}{
\begin{itemize}
  \item Intégration neuro-symbolique
  \item Réduction des biais culturels
  \item Framework éthique pour l'ERC
\end{itemize}
}

\end{document}