\documentclass[10pt,aspectratio=169]{beamer}
\usetheme{default}
\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
\addbibresource{refs.bib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[sfdefault]{roboto}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

% Colors
\definecolor{primary}{RGB}{0,84,159}
\definecolor{secondary}{RGB}{142,186,229}
\setbeamercolor{palette primary}{bg=primary,fg=white}
\setbeamercolor{palette secondary}{bg=secondary,fg=white}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=secondary}

% Presentation info
\title[Réévaluation DialogueGCN]{\Large Réévaluation de DialogueGCN pour l’analyse des émotions en conversation\\reproduction fidèle, adaptations et limites pratiques}
\author[Hamady GACKOU]{Hamady GACKOU\\\small Encadrant : Séverine AFFELT, Maître de Conférences}
\institute{Université Paris Cité \\ Master 1 AMSD}
\date{\today}

\begin{document}

% Title
\begin{frame}[plain]
  \titlepage
\end{frame}

% Plan
\begin{frame}{Plan}
  \tableofcontents
\end{frame}

% 1. Introduction
\section{Introduction}
\begin{frame}{Contexte et enjeux}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{ERC} : comprendre les dynamiques émotionnelles dans les dialogues.
    \item Défis : contexte multi-locuteurs, évolution temporelle, ambiguïté linguistique.
    \item Applications : assistants empathiques, interfaces homme–machine, santé mentale.
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{block}{Objectifs}
    \begin{itemize}
      \item Reproduire \emph{DialogueGCN} (Ghosal \emph{et al.}, EMNLP-IJCNLP 2019).
      \item Évaluer sur IEMOCAP, MELD, DailyDialog.
      \item Explorer hyperparamètres et limites CPU vs GPU.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

% 2. Travaux connexes
\section{Travaux connexes}
\begin{frame}{Approches séquentielles vs graphiques}
  \begin{columns}
    \column{0.48\textwidth}
    \begin{block}{RNN-based}
      \begin{itemize}
        \item LSTM/GRU : contexte local, perte d’information longue portée.
        \item DialogRNN : suivi speaker-wise \cite{majumder2019dialoguernn}.
      \end{itemize}
    \end{block}
    \column{0.48\textwidth}
    \begin{block}{Graph-based}
      \begin{itemize}
        \item DialogueGCN : RGCN multi-relations, modélisation inter-/intra-locuteur \cite{ghosal2019dialoguegcn}.
        \item Variantes : MHA-GCN (multimodal), RGCN++ (attention améliorée).
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{columns}
\end{frame}

% 3. Méthodologie
\section{Méthodologie}
\begin{frame}{Implémentation fidèle}
  \begin{itemize}
    \item Code officiel GitHub (commit \texttt{6128ca2}).
    \item Architecture :
      \begin{itemize}
        \item 2 couches RGCN multi-relations.
        \item Fenêtres contextuelles $(p,f)$ autour de chaque énoncé.
        \item Active-listener, attention \texttt{general}.
      \end{itemize}
    \item Adaptations :
      \begin{itemize}
        \item Migration PyTorch 1.0 → 2.7.0, PyG 1.3 → 2.6.1.
        \item DataLoader modernisé, logging TensorBoard.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Hyperparamètres et environnement}
  \begin{columns}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{block}{Hyperparamètres}
      \small
      \begin{tabular}{ll}
        LR & 1e-4 (L2=1e-5) \\
        Dropout rec./std. & 0.1 / 0.5 \\
        Batch size & 32 \\
        Epochs & 60 \\
        Fenêtres & (10,10) \\
        Attention & général \\
      \end{tabular}
    \end{block}
    \column{0.5\textwidth}
    \begin{block}{Environnement}
      \begin{itemize}
        \item CPU : 8 GB RAM.
        \item GPU : 
        \item Bibliothèques : PyTorch 2.7.0, PyG 2.6.1, Pandas 2.2.3.
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{columns}
\end{frame}

% 4. Protocole expérimental
\section{Protocole expérimental}
\begin{frame}{Jeux de données et prétraitements}
  \begin{block}{Corpora}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{IEMOCAP}: 151 dialogues, 11 000 énoncés, 6 classes.
      \item \textbf{MELD}: 1 433 dialogues, 13 708 énoncés, 7 classes, multi-speaker.
      \item \textbf{DailyDialog}: 13 118 dialogues, 102 979 énoncés, 7 classes.
    \end{itemize}
  \end{block}
  \vspace{0.5em}
  \begin{block}{Prétraitement}
    Nettoyage Unicode, harmonisation labels (excited→happy), WordPiece (max 250 tokens), Pickle.
  \end{block}
\end{frame}

% 5. Résultats IEMOCAP
\section{Résultats IEMOCAP}
\begin{frame}{Performance sur IEMOCAP}
  \begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{lcc}
      \toprule
      Configuration & Origine (F1) & Reproduction (F1) \\
      \midrule
      DialogueGCN & 64.18\% & 63.9\% \\
      + Class weights & — & 61.54\% \\
      Dropout 0.3 vs 0.7 & — & 58.38\% / 54.17\% \\
      LR 1e-4 vs 1e-3 & — & 54.97\% / 60.43\% \\
      Context (5,5)/(10,10)/(15,15) & — & 56.08\% / 59.11\% / 58.19\% \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Comparaison des scénarios sur IEMOCAP}
  \end{table}
  \vfill
  \begin{itemize}
    \item Best: LR=1e-3, dropout=0.3, window=(10,10).
    \item Active listener : +2 pts F1 sur dialogues longs.
  \end{itemize}
\end{frame}

% 6. Résultats MELD & DailyDialog
\section{MELD \& DailyDialog}
\begin{frame}{MELD vs DailyDialog}
  \begin{columns}
    \column{0.48\textwidth}
    \begin{block}{MELD}
      \begin{itemize}
        \item Origine : 58.10\% F1.
        \item Reproduction : plateau à 48.12\% dès l’époque 1.
        \item Entraînement CPU : 240–280 s/epoch.
      \end{itemize}
    \end{block}
    \column{0.48\textwidth}
    \begin{block}{DailyDialog}
      \begin{itemize}
        \item Pas de baseline papier.
        \item Reproduction : 28.21\% → 82.28\% (step 340).
        \item Convergence rapide, dataset stable.
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{columns}
\end{frame}

% 7. Ablation et hyperparamètres
\section{Études complémentaires}
\begin{frame}{Ablation \& Variations}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Attention} : dot-product $>$ general $>$ concat.
    \item \textbf{Batch size} : 16 $\rightarrow$ 57.56\%, 64 $\rightarrow$ 56.21\%.
    \item \textbf{Class weighting} : +4 pts F1 (61.54\%).
    \item \textbf{Fenêtres contextuelles} : (10,10) optimal.
  \end{itemize}
  \vfill
  \begin{block}{Limite CPU}
    Entraînement EmoryNLP impossible (707 nœuds, 2105 arêtes).
  \end{block}
\end{frame}



% 8. Analyse critique
% 8. Analyse critique

% 9. Conclusion et perspectives
\section{Conclusion et perspectives}
\begin{frame}{Conclusion \& perspectives}
  \begin{block}{Bilan}
    \begin{itemize}
      \item Reproduction fidèle validée, écarts <1\% sur IEMOCAP.
      \item Hyperparamètres et extensions bénéfiques.
      \item Limites CPU vs GPU soulignées.
    \end{itemize}
  \end{block}
  \vspace{0.5em}
  \begin{block}{Perspectives}
    \begin{itemize}
      \item GCN dynamiques, filtrage d’arêtes pour mémoire.
      \item Fusion multimodale (audio, visuel).
      \item Explicabilité (GNNExplainer) pour transparence.
    \end{itemize}
  \end{block}
  \vfill
  \begin{center}
    \Large\color{primary} Merci pour votre attention !
  \end{center}
\end{frame}

% Références
\begin{frame}[allowframebreaks]{Références}
    \printbibliography[heading=none]
  \end{frame}

\end{document}
